\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}

En primer lugar, me gustaría expresar mi más sincero agradecimiento a mis padres, quienes han sido el pilar fundamental para avanzar en este largo camino que ahora llega a su fin. Siempre han estado ahí cuando lo he necesitado y me han dado todo tipo de facilidades para que mi única preocupación fuesen los estudios, Por todo ello, siento que este trabajo también es suyo, nunca podré expresar con palabras lo agradecido que estoy por todo lo que han hecho por mí.

También quiero dar las gracias a todos mis compañeros de clase que he tenido la suerte de conocer a lo largo de estos años. A todos, tanto a quienes conocí en los primeros años como a quienes se unieron en los últimos, gracias por acompañarme en este viaje. Cada uno de vosotros ha dejado una huella en esta etapa, y sé que no os olvidaré nunca.

Mención especial a mi tutor, Julio, por su apoyo, orientación y paciencia a lo largo de todo este proyecto. Gracias por tu ayuda en la configuración de los equipos, la resolución de imprevistos y por facilitarme siempre, con rapidez y disposición, las herramientas necesarias para poder avanzar en el proyecto.

Y por último, no quiero olvidarme de mi familia y amigos de la infancia, por estar siempre ahí, incluso cuando no entendían del todo qué hacía. Su apoyo incondicional en el día a día, sus consejos, el simple hecho de pasar tiempo con ellos me ayudaba a desconectar y a ser feliz, dándome las fuerzas necesarias para seguir adelante.


\begin{flushright}
		\vspace{2.0 cm}
		Madrid, 30 de Junio de 2025\\ %\today
		\emph{Álvaro Alonso Alosete}
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}

